[Перелік усіх робіт](README.md)

# 08. Робота з вказівниками

## Мета роботи 

Ознайомитись з IDE Visual Studio. Навчитися створювати проект. Здобути навички у знаходженнi мінімального і максимального значення в масиві.
Обладнання та ПЗ: персональний комп’ютер, Visual Studio 2008.

## Обладнання

Персональний комп’ютер, Visual Studio 2008 або інша середа розробки для мови C++

## Теоретичні відомості

Покажчики — це змінні, котрі містять адресу пам’яті, розподіленої для об’єкта відповідного типу. Усі змінні, розглянуті до цього, зберігали якісь значення (дані). Ці дані могли бути різних типів: символьного, цілого, дійсного тощо. При оголошенні змінної-покажчика слід вказати тип даних, адресу яких буде містити змінна, та ім’я покажчика з символом «\*».

Загальний формат опису покажчика має вигляд:

```
тип *ім’я;
```
де тип — тип значень, на який вказує покажчик; ім’я — ім’я змінної-покажчика; «\*» — операція над типом, що читається «покажчик на тип».

Наприклад:
```cpp
int *рn; // покажчик на ціле значення;
float *pf1, *pf2; // два покажчики на дійсні значення.
```
Покажчики не прив’язують дані до якого-небудь визначеного імені змінної і можуть містити адреси будь-якого неіменованого значення. Існує адресна константа NULL, що означає порожню адресу.

Слід нагадати, що мова C++ налічує лише дві операції, які стосуються адрес змінних, а саме:

«&» — операція взяття адреси («адреса значення»);

«\*» — операція розіменування («значення за адресою»).

Операція взяття адреси «&» застосовується разом зі змінною і повертає адресу цієї змінної. Операція розіменування «\*» використовується разом з покажчиками і вилучає значення, на яке вказує змінна-покажчик, розташована безпосередньо після символа «\*».

Оголошення покажчиків можна здійснити одним з таких способів:
```
<тип> *ptr;
<тип> *ptr = <змінна-покажчик>;
<тип> *ptr = &<ім’я змінної>;
```


Наприклад: 
```cpp
int *ptx, b; 
float у; // — оголошені змінна-покажчик ptx та змінні b і у;
float *sp = &у; // — покажчику sp присвоюється адреса змінної у;
float *р = sp; // — покажчику р присвоюється значення (адреса значення), яке міститься в змінній sp, тобто адреса змінної у. 
```


## Хід роботи


1. Завантажити Visual Studio 2008. Знайдіть на робочому столі ярлик з Visual Studio 2008 або Пуск → Всі програми→ Microsoft → Microsoft Visual Studio 2008.

2. Створити новий проект «Visual C++ (консольное приложение Win32)». Файл → Cтворити → Проект, тип проекту «Консольное приложение Win32».

3. Перевірити роботу програми та намалювати блок-схему алгоритму
```cpp
#include <iostream.h>
#include <conio.h>
int main ( )
{ int x = 10;
  int *px (&x);   // int *px = &x;
cout << "x =" << x << endl; 
  cout << "*px =" << *px << endl;
  x *= 2;          //x=x*2;
  cout << "Новое значение *px = " << *px << endl;*
  px += 2;       // *px=*px + 2;
  cout << "Результат *px, т. e. x = " << x << endl;
  getch();     //задержка экрана
}
```

```cpp

#include <iostream>
#include <clocale>

using namespace std;
int main(){
	setlocale(LC_ALL,"Russian");
	int n,i,j=1;
	cout<<"N= ";
	cin>>n;
	int *a=new int[n];
	for (i=0;i<=n;i++){
		*(a+i)=j;  
		j+=2;
	}
	cout<<"Массив:\n";
	for (i=0;i<=n;i++)
		cout<<*(a+i)<<'\n';
	system("pause");
	return 0;
}
```


4. Розв'язати задачу згідно з варіантом. Намалювати блок-схему.

	1. Дано ціле число N (N<0). Сформувати і вивести цілочисельний масив разміру N, що містить ступені двійки від першої до N-ої: 2,4,8,16,..
	1. Дано ціле число N (N>1), а також перший член A та різниця D арифметичної прогресії. Сформувати і вивести масив розміру N, що містить N перших членів даної прогресії: $`A`$, $`A+D`$, $`A+2\times D`$, $`A+3\times D,..`$
	1. Дано ціле число N (N>1), а також перший член A та знаменник D геометричної прогресії. Сформувати і вивести масив розміру N, що містить N перших членів даної прогресії: $`A`$, $`A\*D`$, $`A\*D2`$, $`A\times D3,..`$
	1. Дано ціле число N (N>2). Сформувати і вивести цілий масив розміру N, що містить N перших елементів послідовності чисел Фібоначчі $`F_K`$: $`F_1=1`$, $`F_2=1`$, $`F_K=F_K-2+F_K-1`$, $`k=3,4,...`$
	1. Сформувати і вести цілий масив з n елементів: 6,5,4,6,5,4,..
	1. Дано ціле число n. Сформувати та вивести масив: 1,1,2,1,2,3,1,2,3,4,…,1,2,3,..n.
	1. Дано ціле число n. Сформувати та вивести масив: $`x_0=0`$, $`x_i=i!`$, i=1,2,..,n-1
	1. Дано ціле число n (n> 0). Сформувати і вивести цілий масив розміру n, що містить n перших позитивних парних чисел: 2,4,6,8,10,..
	1. Дано ціле число N (N> 0). Сформувати і вивести цілий масив розміру N, що містить ступені трійки від першої до N-ої: 3,9,27,..
	1. Сформувати та вивести масив, що складається з n елементів, заповнивши його квадратами значень індексів елементів.
	1. Дано ціле число N(N>1) та дійсне число A(A≠0). Сформувати і вивести масив розміру N за таким правилом: $`A`$, $`A_2`$, $`A_3,...`$
	1. Дано ціле число N(N>1) та дійсне число A(A≠0). Сформувати і вивести масив розміру N за таким правилом: $`A_N`$, $`A_{N-1}`$, $`A_{N-2},...`
	1. Дано ціле число N(N>1) та дійсне число A(A≠0). Сформувати і вивести масив розміру N за таким правилом: (A-1)N, (A-2)N, (A-3)N,..
	1. Дано ціле число N(N>1) та дійсне число A. Сформувати і вивести масив розміру N за таким правилом: sin(A), sin(A-0.1), sin(A-0.2),..
	1. Дано ціле число N(N>1) та дійсне число A(A≠0). Сформувати і вивести масив розміру N за таким правилом: 1A, 2A, 3A,..

5. Скласти звіт про роботу та відповісти на контрольні питання

## Контрольні запитання

1. Що таке покажчик та який він має загальний формат вигляду?
2. Які існують операції адрес змінних в мові С++?
3. Якими способами можна зробити оголошення покажчика?
4. Що дозволяє з'ясувати оператор адресу **&**?
5. Як присвоїти значення покажчику?

## Довідники та додаткові матеріали